% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{Newton-Rhapsonova metoda}
\begin{itemize}
	\item  [=] metoda tečen
	\item využívá \underline{1. derivaci} funkce, pokud lze snadno hledat
	\item \underline{odvození metody:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item použijeme k sestrojení tečny Taylorův rozvoj v okolí bodu \(x_{i}\)
		            \begin{equation*}
			            f(x) = f(x_{i}) + f'(x_{i})(x - x_{i}) + \mathcal{O}(x_{i}^2) \rightarrow y(x) = f(x) \approx f(x_{i}) + f'(x_{i})(x-x_{i})
		            \end{equation*}
		      \item vyjádříme \(x\) z podmínky \(y=0\), neboť hledáme průsečík s osou \(x\)
		            \[
			            \boxed{
				            x_{i+1} = x_{i} - \frac{f(x_{i})}{f'(x_{i})}
			            }\text{\scriptsize\  \ldots \underline{iterační vztah}}
		            \]
	      \end{enumerate}
	\item \underline{řád přesnosti:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item chyba v \(i+1\) kroku je \(\varepsilon_{i+1} = x-x_{i+1}\)\\
		            \(\hookrightarrow\) upravíme
		            \[
			            \varepsilon_{i+1}=\lefteqn{\underbrace{\phantom{x-x_{i}}}_{\varepsilon_i}} x \overbrace{-x_{i}+x_{i}}^{=0} -x_{i+1} = \varepsilon_i + x_{i} - x_{i+1} = \varepsilon_{i} + \overbrace{\frac{f(x_{i})}{f'(x_{i})}}^{<0}
		            \]
		      \item dále upravíme a provedeme Taylor:
		            \[
			            \varepsilon_{i+1} = \frac{\varepsilon_i f'(x_{i}) + f(x_{i})}{f'(x_{i})} = \{x_{i} = x - \varepsilon_i\} = \frac{\varepsilon_i f'(x-\varepsilon_i)+ f(x-\varepsilon_i)}{f'(x-\varepsilon_i)}\text{\stackunder{\(\approx\)}{\stackunder{\scriptsize\(\uparrow\)}{\scriptsize Taylor \( + f(x) \approx 0\)}}} - \frac{\varepsilon_i^2 f''(x)}{2f'(x)} \implies \text{\scriptsize metoda je \doubleunderline{kvadratická} }
		            \]
		      \item [\(\implies\)] \underline{rychlá blízko kořene}
	      \end{enumerate}
	\item \underline{konvergence není zaručená!} \(\leftarrow\) nutná kontrola ohraničení kořene
\end{itemize}
